
\chapter{Présentation du projet et mise en contexte}

\section{Introduction}

L'histoire des séismes dans l'\^ile d'Haïti remonte jusqu'à la période coloniale. En effet, entre 1751 et 1904, l'\^ile a connu des séismes majeurs: destruction de la ville de Port-au-Prince en 1751 et en 1771, destruction de la ville du Cap Haïtien du 7 au 10 mai 1842, séismes de 1887 et 1904 dans le nord du pays avec des dégâts majeurs \`a Port de Paix et au Cap Haïtien et le séisme de 1946 dans le Nord-Est de la République Dominicaine accompagné d’un tsunami dans la région de Nagua(fig. \ref{hsis}). Le séisme du 7 au 10 mai 1842 de magnitude 6.9 a provoqué la destruction du Cap avec 5000 tués sur 10.000 habitants\footnote{Alea et risque sismique en Haiti, p.4}. Le palais de Sans Souci et la Citadelle Laferrière ont été endommagés à Milot. Il y a eu un tsunami à Port-au-Prince et 5 mètres d’eau ont été enregistrés à Port-de-Paix \cite[p.~4]{preptit_key}. 
\\[0.5cm]
Le 12 janvier 2010 Haïti a connu un nouveau séisme de magnitude 7.3, qui a causé des dégâts de grandes ampleurs. L’impact humain est catastrophique, 15{\%} de la population nationale, soit 1,5 millions de personnes ont été affectées par ce cataclysme. Plus de 220 000 ont perdu la vie et plus de 300 000 ont été blessées. Environ 1,3 millions vivaient dans des abris provisoires dans la zone métropolitaine de Port-au-Prince. Plus de 500 000 ont quitté les zones sinistrées pour trouver refuge dans le reste du pays\cite[p.~2]{pdna_key}. 
\\[0.5cm]
Des infrastructures ont été massivement detuites. Environ 105 000 résidences ont été totalement détruites et plus de 208 000 endommagées. Plus de 1 300 établissements d’éducation, plus de 50 hôpitaux et centres de santé se sont effondrés ou sont inutilisables. Le port principal du pays est rendu partiellement inopérant. Le Palais présidentiel, le Parlement, le Palais de Justice, la majorité des bâtiments des Ministères et de l’administration publique détruits \cite{pdna_key}.
\\[0.5cm]
Après le séisme du 12 janvier 2010, la population haïtienne allait faire face à des difficultés extrêmes. Alors que les indicateurs environnementaux étaient déjà critiques, le séisme a augmenté la pression sur l'environnement et les ressources naturelles conduisant à une extrême vulnérabilité de la population haïtienne. Cependant, les conséquences du séisme n’auraient pas eu cette ampleur si des moyens  de réduction d'impacts sismiques avaient été pris.

\begin{figure}
\centering
\caption{Historicité sismique d'Haïti.}
\includegraphics[width=\textwidth]{../ch1/data/hisis}
\caption*{Source: [pg 3.]\cite{preptit_key}}
\label{hsis}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Problématique soulevée}
	\subsection{Contexte géologique}

L’\^ile d'Haïti est située sur une zone de faille tectonique majeure séparant les plaques Caraïbe et l'Amérique du Nord. Ces deux plaques coulissent l'une par rapport \`a l'autre \`a une vitesse de 2 cm/an\footcite{Alea et risque sismique en Haiti, p.2}. Ce mouvement est accompagné des déformations de la coutre terrestre, qui se manifestent sous la forme de séismes. Des études scientifiques en géologie menées sur le territoire haïtien ont permis d'identifier deux principales zones de failles susceptibles de générer des séismes ; Une première se trouve en mer le long de la c\^ote nord. Il s’agit d’une faille de direction Est-Ouest, qui se prolonge dans la vallée du Cibao en République Dominicaine. Une seconde traversant la Presqu'\^ile du Sud d'Haïti de Jamïque à l’Ouest jusqu’\`a Port-au-Prince et se poursuit vers l’Est dans la vallée d’Enriquillo en République Dominicaine (Fig .~\ref{Sismotechtonique}).

La menace que représente les séismes sur le territoire haïtien est plus prononcée par les effets indirects qu’aurait un séisme, comme la liquéfaction du sol dans les régions \`a sous-sol sableux saturée en eau (bas quartiers de Port au Prince par exemple), glissements de terrain sur les pentes des montagnes (région de Kenscoff, Pétion-ville, Bourdon, etc. par exemple), et raz-de-marée dans les régions c\^otières (raz-de-marée après  le  séisme de 1842 au Cap-Haitien). On ne peut pas réduire la menace sismique, mais les conséquences qui en résultent peuvent \^etre réduites.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=14cm]{../ch1/data/pres}
\caption{Carte des principales failles régionales. © B. Mercier de Lepinay Géoazur}
\label{Sismotechtonique}
\end{figure}
\FloatBarrier
Dans la figure \ref{Sismotechtonique}, les épicentres des séismes majeurs connus (étoiles rouges), dont celui du 12 janvier (étoile la plus grande). Le mouvement associé à ce dernier est indiqué par la flèche jaune (déplacement du bloc sud vers l'Est).

\subsection{Vulnérabilités}

La croissance démographique de la population haïtienne accélére (1,6{\%}/an)\footnote{Population, Croissance Economique et Emploi, IHSI, 2009} entraînant le problème de la dégradation de l'environnement et les conditions de vie de la population. L'agglomération de la ville de Port-au-Prince compte environ deux millions et demi d’habitants (\`a l'heure actuelle), ce qui montre qu’il y une forte concentration de la population dans la capitale. Selon les projections de l'institut Haïtien de Statistiques et d'Informatique, la population totale d'Haïti était estimée à près de dix millions d'habitants en 2009. La densité moyenne de la population s'élevait à environ 750 personnes/km2. La plus forte densité est enregistrée par ordre de grandeur décroissant dans les commune de Port-au -au-Prince (26,200), de Delmas (13,800)(Fig. ~\ref{population_dist}), de Cité-Soleil (11,300) et du Cap-Haïtien (4,600). La commune de Tabarre suit de près avec environ 4,200 personnes/km2. La plus faible densité est observée à Pointe à Raquette dans l'île de la Gonâve, soit 70.

D'autre part, l'examen d'une carte de la sismicité d'Haïti fait apparaître clairement des régions \`a sismicité relativement importante. La région métropolitaine a \`a la fois la plus forte densité de population et une sismicité relativement importante. En conclusion, la répartition spatiale déséquilibrée de la population, les activités économiques et les infrastructures qui évoluent de manière non contrecollées, sont des faits pouvant expliqués la vulnérabilité de la population.

\begin{figure} 
\centering
\includegraphics[width=14cm]{./../ch1/data/pop}
\caption{Source : Institut haïtien de statistique et d'informatique (IHSI)}
\label{population_dist}
\end{figure}
\FloatBarrier

A l’heure actuelle, on ne peut pas prédire un séisme, mais il existe des méthodes de réduction de l'impact ou du risque séismique sur la population et sur l'environnement. La réduction du risque sismique sur le territoire national passe en premier lieu par des mesures de réaménagement urbain, des mesures de reconstruction et de mise aux normes des bâtiments. Compte-tenu du coût économique et du temps de mise en œuvre qu’elles nécessitent, ces mesures ne sont cependant pas suffisantes. Il est donc nécessaire d’envisager d’autres approches permettant de réduire l’impact des séismes sur le territoire haïtien. 

\section{Objectif général}

L'objectif général, consiste \`a mettre en place un système de surveillance sismique capable de capter les vibrations du sol, d’enregistrer les données et de les transporter \`a distance et en temps réel vers un centre de traitement et d'archivage, ce système permettra de localiser les séismes et favoriser l'étude du sous-sol pour la recherche scientifique. Aussi nous présenterons une méthode d'analyse et de classification des signaux sismiques dans le but d'apporter plus de precision dans le traitement de ces signaux et d'éviter de fausses alertes sismiques.
 
\section{Objectifs spécifiques}

Ce projet consiste \`a réaliser un système de surveillance sismique permettent:

 \begin{itemize}
 	\item D'observer la sismicité du territoire 
 	\item De déterminer et diffuser les paramètres sources
 	\item La centralisation, l'archivage et la diffusion des données sismologiques
 \end{itemize}
 
Ce système permettra de fournir une alerte des les premières secondes suivant l'occurrence d'un séisme, de manière \`a pouvoir mettre en œuvre des procédures permettant de minimiser les dégâts. Ce système de surveillance sismique sera constitués des stations ou des groupes de stations qui opèrent ensembles pour la collecte et l'analyse de données sismiques. Par ailleurs, Les objectifs principaux d'un réseau de surveillance sismique sont généralement le déclenchement d'alarme sismique, la localisation de tremblement de terre et l'étude du comportement du noyau terrestre. Le principe du fonctionnement de ce système offre une alternative importante permettant de limiter l'exposition des enjeux à l'aléa sismique. C'est un outil important pour la réduction de pertes humaines. Au niveau organisationnel, des mesures automatiques de mise en sécurité peuvent également être instaurées, permettant de limiter les dégâts lors de l'arrivée des mouvements forts. Dans le cadre de ce projet, nous allons mettre en place un système qui est capable de capter les vibrations du sol, de les enregistrer sous forme de données numériques. Ce système sera composé d'un réseau de surveillance sismique avec un système de traitement de données et, nous aurons \`a:

\begin{itemize}
	\item Aménager les stations sismiques
	\item Aménager le centre de réception et d'archivage
	\item Concevoir le réseau de transfert des données, des différentes stations vers le centre d'archivage
	\item Concevoir un outil informatique pour la gestion des flux de données au centre de réception et d'archivage  
\end{itemize}

Ainsi, ce document représente la conception et la réalisation du projet de fin d’étude que nous avons réalisé pour l'obtention d'un diplôme en génie électronique \`a la Faculté des Sciences (FDS) de l'Université d'Etat d'Haïti.

\section{Stratégies}

Dans la réalisation d'un réseau de surveillance sismiques l'étape la plus importante est de comprendre et d'établir les objectifs de réalisation d'un tel réseau. Cependant, ces objectifs diffèrent d'une région \`a une autre. En effet, chaque région du globe a sa propre formation géologique, son unique sismicité et son unique sismotectonique. La réalisation d'un projet de sismologie demande une bonne connaissance de la région, et les types d'équipements utilisés en sismologie. D'un point de vue conceptuel, ce projet s'organise dans les étapes suivantes:

\begin{enumerate}
	\item Recueillement de données
	\item Transmission de données
	\item Stockage
	\item Traitement
	\item Monitoring
\end{enumerate}

Pour déterminer le nombre et les positions des stations sismiques du réseau que nous allons réaliser, nous devrions mener une étude sur la formation géologique, sur la sismicité et la sismotectonique du sol haïtien. Dans le cadre de ce projet, notre étude se limite dans la conception et la réalisation du réseau de surveillance sismique. En d'autre termes, nous utilisons les résultats des études qui ont été déjà établies dans le domaine et les propositions qui nous ont été faites pour la répartition géographique des station sismiques. 


